%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

\section{Context en Probleemstelling}
In de huidige wereld zijn er steeds meer en meer cyberdreigingen die zeer complex zijn, zoals zero-day exploits en gerichte social engineering aanvallen. Het is voor bedrijven levensbelangrijk om deze dreigingen voor te zijn en deze proactief te testen. Penetratietests (pentests) spelen een cruciale rol bij cybersecurity, waarbij cybersecurity en IT-professionals proberen kwetsbaarheden te identificeren voordat anderen dit kunnen doen.

\section{Reconnaissance-fase}
De eerste fase binnen dit proces is de reconnaissance-fase, waar het verzamelen van zo veel mogelijk data over het doelwit centraal staat. Dit is een van de belangrijkste fases, aangezien deze fase de basis legt voor de rest van de pentest. Bij de handmatige uitvoering van deze fase is deze stap bijzonder tijdrovend en arbeidsintensief. Uit onderzoek van \textcite{Shah2019} en \textcite{Kothia2019} blijkt dat de reconnaissance fase gemiddeld 40 tot 60\% van de totale tijd inneemt. Dit kan leiden tot:

\begin{itemize}
    \item Hoge kosten
    \item Inconsistentie
    \item Schaalbaarheid problemen
\end{itemize}

\section{Onderzoeksvraag}
Hoewel er genoeg tools bestaan om deze problemen aan te pakken, blijft de centrale vraag:
\begin{quote}
    Hoe kan automatisering de efficiëntie van de reconnaissance fase verbeteren zonder kwaliteitsverlies, en welke tools zijn hiervoor het meest geschikt?
\end{quote}

\section{Uitdagingen}
Bij de reconnaissance fase ervaren pentesters tijdens een handmatige aanpak dat er vaak vertragingen kunnen ontstaan door repetitieve taken. Naast deze vertraging kunnen menselijke fouten bij pentesters extra vertraging veroorzaken. Dit leidt niet alleen tot inconsistentie, maar kan er ook toe leiden dat zij bepaalde kwetsbaarheden over het hoofd zien \autocite{Kothia2019}.

\section{Doelstelling en Aanpak}
Het doel is efficiëntie te bereiken door het vinden van geautomatiseerde tools om het handmatige proces te vervangen. Het onderzoek richt zich op het vergelijken van de beschikbare tools en technieken om er de meest efficiënte tool of het meest efficiënte framework uit te halen, weliswaar zonder kwaliteitsverlies van de verzamelde informatie.

\subsection{Doelgroep}
De belangrijkste doelgroep waar de studie zich op richt zijn:
\begin{itemize}
    \item IT'ers die werken met pentests
    \item Cybersecurity- en IT-professionals
    \item Bedrijven die regelmatig hun systemen testen op kwetsbaarheden
\end{itemize}

\subsection{Methodologie}
Om dit te analyseren zal er een literatuuronderzoek zijn naar enkele bestaande tools, waaronder:
\begin{itemize}
    \item AutoRecon
    \item Recon-ng
    \item Shodan
\end{itemize}

Dit wordt aangevuld met testen op pentest scenario's om hun werking te analyseren en de efficiëntie te vergelijken. Het eindresultaat van dit onderzoek zal bestaan uit aanbevelingen voor de integratie en werking van deze tools.

% De inleiding moet de lezer net genoeg informatie verschaffen om het onderwerp te begrijpen en in te zien waarom de onderzoeksvraag de moeite waard is om te onderzoeken. In de inleiding ga je literatuurverwijzingen beperken, zodat de tekst vlot leesbaar blijft. Je kan de inleiding verder onderverdelen in secties als dit de tekst verduidelijkt. Zaken die aan bod kunnen komen in de inleiding~\autocite{Pollefliet2011}:

% \begin{itemize}
%   \item context, achtergrond
%   \item afbakenen van het onderwerp
%   \item verantwoording van het onderwerp, methodologie
%   \item probleemstelling
%   \item onderzoeksdoelstelling
%   \item onderzoeksvraag
%   \item \ldots
% \end{itemize}

% \section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
% \label{sec:probleemstelling}

% Uit je probleemstelling moet duidelijk zijn dat je onderzoek een meerwaarde heeft voor een concrete doelgroep. De doelgroep moet goed gedefinieerd en afgelijnd zijn. Doelgroepen als ``bedrijven,'' ``KMO's'', systeembeheerders, enz.~zijn nog te vaag. Als je een lijstje kan maken van de personen/organisaties die een meerwaarde zullen vinden in deze bachelorproef (dit is eigenlijk je steekproefkader), dan is dat een indicatie dat de doelgroep goed gedefinieerd is. Dit kan een enkel bedrijf zijn of zelfs één persoon (je co-promotor/opdrachtgever).

% \section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
% \label{sec:onderzoeksvraag}

% Wees zo concreet mogelijk bij het formuleren van je onderzoeksvraag. Een onderzoeksvraag is trouwens iets waar nog niemand op dit moment een antwoord heeft (voor zover je kan nagaan). Het opzoeken van bestaande informatie (bv. ``welke tools bestaan er voor deze toepassing?'') is dus geen onderzoeksvraag. Je kan de onderzoeksvraag verder specifiëren in deelvragen. Bv.~als je onderzoek gaat over performantiemetingen, dan 

% \section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
% \label{sec:onderzoeksdoelstelling}

% Wat is het beoogde resultaat van je bachelorproef? Wat zijn de criteria voor succes? Beschrijf die zo concreet mogelijk. Gaat het bv.\ om een proof-of-concept, een prototype, een verslag met aanbevelingen, een vergelijkende studie, enz.

% \section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
% \label{sec:opzet-bachelorproef}

% % Het is gebruikelijk aan het einde van de inleiding een overzicht te
% % geven van de opbouw van de rest van de tekst. Deze sectie bevat al een aanzet
% % die je kan aanvullen/aanpassen in functie van je eigen tekst.

% De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

% In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie.

% In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen.

% % TODO: Vul hier aan voor je eigen hoofstukken, één of twee zinnen per hoofdstuk

% In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.