%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}%
\label{ch:methodologie}

%% TODO: In dit hoofstuk geef je een korte toelichting over hoe je te werk bent
%% gegaan. Verdeel je onderzoek in grote fasen, en licht in elke fase toe wat
%% de doelstelling was, welke deliverables daar uit gekomen zijn, en welke
%% onderzoeksmethoden je daarbij toegepast hebt. Verantwoord waarom je
%% op deze manier te werk gegaan bent.
%% 
%% Voorbeelden van zulke fasen zijn: literatuurstudie, opstellen van een
%% requirements-analyse, opstellen long-list (bij vergelijkende studie),
%% selectie van geschikte tools (bij vergelijkende studie, "short-list"),
%% opzetten testopstelling/PoC, uitvoeren testen en verzamelen
%% van resultaten, analyse van resultaten, ...
%%
%% !!!!! LET OP !!!!!
%%
%% Het is uitdrukkelijk NIET de bedoeling dat je het grootste deel van de corpus
%% van je bachelorproef in dit hoofstuk verwerkt! Dit hoofdstuk is eerder een
%% kort overzicht van je plan van aanpak.
%%
%% Maak voor elke fase (behalve het literatuuronderzoek) een NIEUW HOOFDSTUK aan
%% en geef het een gepaste titel.

Om de onderzoeksvraag te kunnen beantwoorden zal de aanpak een combinatie zijn van methoden. Er zal onder andere gebruik
gemaakt worden van een literatuurstudie, onderzoeken en vergelijkende analyses. Hieronder staan de stappen beschreven.

\section{Literatuurstudie}

De literatuurstudie zal de basis vormen voor dit onderzoek. Door een grondige analyse te maken van de reeds bestaande tools en studies,
die bijdragen in de reconnaissancefase van pentests, is het mogelijk om overzicht te krijgen van de huidige situatie.
Hierbij spelen de bevindingen van~\textcite{Shah,Kothia,otherShah2019} een rol: zij tonen de voordelen en beperkingen aan binnen de reconnaissancefase.
Ook zal er rekening gehouden worden met nieuwe technologieën zoals die van ~\textcite{Ghanem,Hoang,Monero2025} deze maken gebruik van
reinforcement learning (RL), Intelligent Automated Penetration Testing System (IAPTS) en POMDP-modellen. De implementatie van bestaande
tools zoals AutoRecon en Recon-ng omvat een grondige analyse ~\autocite{Shebli}.
De resultaten van deze literatuurstudie dienen als kader voor de verdere ontwikkeling van dit onderzoek.

\section{Experimenteel onderzoek}

Een Proof of Concept (PoC) zal de effectiviteit van de automatisering in de reconnaisancefase kunnen demonstreren.
% Om de effectiviteit van de automatisering te kunnen demonstreren in de reconnaissance-fase zal er een Proof of Concept (PoC) opgestart worden.
Dit bevat de implementatie van een workflow met behulp van automatisatietools waaronder AutoRecon en Recon-ng. 
Deze workflow test de werking op een gesimuleerd netwerk waar er bekende kwetsbaarheden op staan om via deze data de uitvoeringstijd,
nauwkeurigheid en consistentie op te meten. De data kunnen nieuwe technologieën voortbrengen om automatisatie te optimaliseren,
zoals reinforcement learning (RL) om patronen te herkennen.
De verzamelde informatie zal als basis dienen voor de evaluatie op nauwkeurigheid, tijdswinst en consistentie.


%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% \newpage
% \section{Meetbare Criteria voor Analyse}

% Om de resultaten van de analyse te beoordelen zal er gewerkt worden met de volgende meetbare criteria:
% \begin{itemize}
%     \item De nodige tijd voor informatieverzameling.
%     \item De Nauwkeurigheid van de ondekte gegevens.
%     \item Het aantal gevonden unieke kwetsbaarheden.
% \end{itemize}

% Ook zal het framework OSTTMM gebruikt worden om de validiteit van het onderzoek nog te vergroten.
% Deze richtlijnen en standaarden zal helpen om de resultaten van de PoC te vergelijken en te beoordelen.

% Door deze criteria is het makkelijker om objectief te bepalen welke aanpak het meeste effect heeft en efficiënt is.

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
% \section{introductei totOSSTMM framework}

% Om de validiteit van het onderzoek te vergroten zal deze studie gebruik maken van het OSSTMM (Open Source Security Testing Methodology Manual) framework. 
% Dit framework biedt een gestructureerde aanpak voor het uitvoeren en maakt de resultaten van de pentest nauwkeuriger. 
% De OSSTMM Manual biedt een wetenschappelijk onderbouwd kader als ideale omgeving om te plannen en tests uit te voeren in afzonderlijke, begrijpbare delen.
% De OSSTMM framework stelt dat "Testing is a complicated affair and with anything complicated, you approach it in small, comprehensible pieces to be sure you don’t make mistakes.". %~\autocite{16_Herzog2014}
% Dit principe zal de kern vormen van de methodologie. 
% Door de reconnaissance-fase op te splitsen in kleinere en duidelijke stappen, creëert deze studie een betrouwbare manier om tools en frameworks te evalueren en toe te passen om de efficiëntie en effectiviteit te verbeteren.

% \begin{itemize}
%     \item Definiëren van de scope: 
%     de componenten die binnen de reconnaisance-fase behoren zoals netwerkstructuren, systemen en applicaties moeten duidelijk afgebakend zijn;
%     \item identificeren van informatiebronnen:
%     de relevante informatie voor de reconnaisance-fase zoals bronnen en informatie, openbare Databases en netwerkdiensten, moet verzameld worden; 
%     \item toepassen van de OSSTMM principes:
%     de OSSTMM richtlijnen en principes leggen hun nadruk op het verzamelen van objectieve en verifieerbare gegevens;
%     \item evalueren van Tools en Frameworks:
%     binnen de gestructureerde aanpak van OSSTMM zullen verschillende automatiseringstools en frameworks getest en beoordeeld worden om hun effectiviteit en efficiëntie te bepalen;
%     \item analyseren en rapporteren:
%     de laatste stap van de methodologie van OSSTMM is het analyseren van de verzamelde gegevens en het opstellen van een rapport.
% \end{itemize}

\section{Introductie tot OSSTMM}

Security testen en penetratietesten hebben niet alleen de praktische tools nodig om de testen uit te voeren, maar ze hebben ook een gestructureerde wetenschappelijke methodologie nodig.
De Open Source Security Testing Methodology Manual (OSSTMM) biedt een betrouwbare, meetbare en herhaalbare structuur aan, ontworpen door het Institute for Security and Open Methodologies (ISECOM).
Het OSSTMM framework zorgt voor een wetenschappelijk onderbouwde aanpak voor de evaluatie en de verbeterde aanpak van de operationele security ~\autocite{Herzog}.

Het OSSTMM framework zal in deze bachelorproef dienen als het centrale framework om de testresultaten te evalueren en te vergelijken; zowel de handmatige als de geautomatiseerde aanpak komen aan bod in een gecontroleerde testomgeving.
De structuur van het framework maakt het mogelijk om de tools en methoden op een objectieve en herhaalbare manier te vergelijken door eerder gedefinieerde parameters.

\section{OSSTMM doelstellingen}
Het OSSTMM framework was ontworpen om de security testen van ad hoc, tool afhankelijke en subjectieve testen om te zetten in een gedetailleerd methodologisch proces.
De ISECOM definieerde het OSSTMM framework met de volgende doelstellingen:

\begin{itemize}
  \item standaardiseren: de testen moeten consistent zijn, onafhankelijk van wie ze uitvoert;
  \item reproduceerbaar: de testen zouden dezelfde meetbare resultaten moeten kunnen reproduceren;
  \item neutraal: de testen moeten onafhankelijk zijn van verschillende leveranciers en tools;
  \item meetbare risico: de testen moeten niet enkel de kwetsbaarheden detecteren, maar ook de toegankelijkheid en het risico van misbruik kunnen meten~\autocite{Herzog}.
\end{itemize}

\section{De opbouw van OSSTMM}

\subsection{OSSTMM secties}
Het OSSTMM framework~\autocite{Herzog} structureert vijf afzonderlijke onderzoeksdomeinen.
Volgens dit framework worden de tools en methoden voor reconnaissance gecategoriseerd, op basis van hun toepassing in één of meerdere secties.


\begin{table}[H]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l X l}
      \toprule
      \textbf{Sectie} & \textbf{Beschrijving} & \textbf{voorbeelden tools} \\
      \midrule
      Human         & Interactie met mensen, publieke data, OSINT, social engineering   & Maltego, theHarvester, Spiderfoot \\
      Physical      & Fysieke toegang, sloten, badge cloning                            & RFID tests, badge cloning \\
      Wireless      & Wi-Fi, Bluetooth, RF en draadloze signalen                        & Kismet, aircrack-ng \\
      Telecom       & gescprekken, modems, VoIP, PBX                                    & SIP tools, VoIP sniffing \\
      Data Networks & TCP/IP, HTTP, SMTP, netwerk- en applicatiescans                   & Nmap, AutoRecon, Nikto, Sn1per \\
      \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption[OSSTMM secties]{\label{tab:channels}de vijf OSSTMM security secties en voorbeelden ~\autocite{Herzog}.}
\end{table}

In deze bachelorproef ligt de focus enkel op de secties Human en Data Network.

\subsection{De RAV-score}

Elke sectie binnen OSSTMM krijgt een RAV-score (Risk Assessment Value), berekend op basis van drie waarden.
Deze waarden vormen samen de basis voor het risicoprofiel.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Visibility (V)}: hoeveel informatie is er zichtbaar voor een tester of aanvaller?
    \item \textbf{Access (A)}: tot welke laag kan de tester of aanvaller geraken?
    \item \textbf{Trust (T)}: toont het systeem vertrouwelijke informatie (bv. open shares, default logins) ~\autocite{Herzog}?
\end{itemize}


\subsection{Rules of Engagement (RoE)}

Binnen de securitytesting moeten er specifieke regels zijn die de scope definiëren. Binnen het OSSTMM framework is dit Rules of Engagement (RoE).

\begin{itemize}
  \item Welke doel systemen komen in aanmerking voor te testen?
  \item Welke tools en methoden zijn toegestaan voor gebruik?
  \item Welke risico's zijn aanvaardbaar? 
  \item Kan de veiligheid van de omgeving gewaarborgd blijven ~\autocite{Herzog}?
\end{itemize}

In deze bachelorproef zijn alle testen in een geïsoleerde, virtuele omgeving uitgevoerd. Dit zorgt voor:

\begin{itemize}
  \item volledige rechten door het zelf-opgezette doelwit;
  \item geen contact met het internet of met interne systemen;
  \item geen impact buiten de virtuele omgeving.
\end{itemize}



\section{Vergelijkende studie}

Een vergelijkende analyse zal de toegevoegde waarde van de automatisering bepalen. Binnen het onderzoek verloopt dit in drie stappen:

\begin{itemize}
    \item een handmatig uitgevoerde reconnaissancefase, waarbij menselijke testers traditionele methoden toepassen;
    \item een volledig geautomatiseerde aanpak met behulp van de PoC;
    \item een hybride aanpak die handmatige en geautomatiseerde methoden combineert ~\autocite{Herzog}.
\end{itemize}

De resultaten van de analyse komen tot stand door middel van een vergelijking die gebaseerd is op criteria de uitvoeringstijd, het CPU-Gebruik, RAV-score en gevonden kwetsbaarheden.
Het OSSTMM-framework zal hier een gestructureerd kader bieden bij de evaluatie van elke aanpak. Het framework zorgt voor een duidelijke opdeling van de reconnaissancefase in begrijpbare en afzonderlijke stappen. Dit zal de consistentie en de objectiviteit garanderen tijdens het vergelijkende onderzoek.





